\documentclass[pdf]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikzscale}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz-timing}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{seagull}


\newcommand{\trule}{
  \noindent
  \begin{tabularx}{\textwidth}{X|l}
    \toprule
  \end{tabularx}
}

\newcommand{\brule}{
  $\quad$\\
  \begin{tabularx}{\textwidth}{X|l}
    \bottomrule
  \end{tabularx}
}
\newcommand{\mrule}{
  \\
  \begin{tabularx}{\textwidth}{X|l}
    \midrule
  \end{tabularx}
}

% \setbeamertemplate{footline}[page number]{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

%% preamble
\title[Síntesis de RISC-V en Nexys 4 DDR]{Síntesis de un Procesador RISC-V en Tarjetas de Desarrollo Nexys 4 DDR}
\subtitle{}
\author[Emilio Rojas]{Emilio Javier Rojas Álvarez}
\begin{document}

%% title frame
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% INTRODUCCION
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Introducción: Nexys 4DDR}
  \begin{figure}
    \centering
    \only<1>{
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{imagenes/nexys4ddr-top.jpg}
    }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción: Procesadores}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{imagenes/intel-proc.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción: RISC-V}
  \begin{figure}
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{imagenes/riscvlogo.pdf}
      %\pause
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{imagenes/risc-spec.png}
      \pause
      \includegraphics[width=.7 \textwidth]{imagenes/risc-spec-priv.png}
      % \pause
      % \includegraphics[width=.7 \textwidth]{imagenes/risc-spec-priv.png}
  \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% OBJETIVOS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% normal frame
\begin{frame}{Objetivo General}
    Sintetizar y verificar un procesador de la arquitectura RISC-V dirigido a las prácticas a utilizar en el curso de Laboratorio de Circuitos Digitales.
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos Específicos}
    \begin{itemize}
    \item Sintetizar un procesador de la arquitectura RISC-V en un la tarjeta de desarrollo Nexys 4 DDR que contiene una FPGA Xilinx Artix 7.
    %\pause
    \item Escribir un ambiente de pruebas simulado usando un programa escrito en el lenguaje de programación C o C++, que permita verificar la funcionalidad del procesador.
    %\pause
    \item Verificar la correcta síntesis del procesador en la tarjeta de desarrollo usando un programa escrito en el lenguaje de programación C o C++.
    %\pause
    \item Basado en la arquitectura RISC-V y en el procesador sintetizado, construir 4 prácticas de laboratorio que incluya objetivos y procedimiento para que los estudiantes del curso de Laboratorio de Circuitos Integrados las lleven a cabo.
    \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% METODOLOGIA
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Metodología}
  \begin{itemize}
      \item Investigación previa de las herramientas a utilizar.
      %\pause
      \item Adecuación del código del conjunto de instrucciones RISC-V a la tarjeta de desarrollo Nexys 4 DDR.
      %\pause
      \item Investigación de herramientas(o conjunto de herramientas) que permitan ejecutar programas escritos en C o C++ en una arquitectura RISC-V.
      %\pause
      \item Listado de elementos y procesos que deban ser probados.
      %\pause
      \item Desarrollo un programa que ejecute las pruebas necesarias para verificar el procesador.
      %\pause
      \item Recopilación de información competente a la elección del contenido requerido en las prácticas del curso.
      %\pause
      \item Redacción de los objetivos de las prácticas y guías a utilizar en el curso de acuerdo a la información recopilada.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO ALGEBRA BOOLEANA
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: Álgebra Booleana}
  \begin{figure}
    \centering
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagenes/George_Boole_color.jpg}
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagenes/shannon.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CIRCUITOS DIGITALES COMPUERTAS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Marco Teórico: Circuitos Digitales}
%   \begin{table}[H]
%     \centering
%     \caption{Equivalencia de operadores booleanos y compuertas lógicas.}
%     \trule
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         Compuerta AND equivalente a producto booleano A$\cdot$B=C
%       \end{subfigure}
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         \begin{circuitikz}
%           \draw
%             node [american and port] (andgate) {}
%             (andgate.in 1) node [left] {A}
%             (andgate.in 2) node [left] {B}
%             (andgate.out)++(0.2,0) node [right] {C}
%           ;
%         \end{circuitikz}
%       \end{subfigure}
%       \vspace*{0.25cm}
%       \mrule
%     \pause
%       \vspace*{0.25cm}
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         Compuerta OR equivalente a suma booleana A$+$B=C
%       \end{subfigure}
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         \begin{circuitikz}
%           \draw
%             node [american or port] (orgate) {}
%             (orgate.in 1) node [left] {A}
%             (orgate.in 2) node [left] {B}
%             (orgate.out)++(0.2,0) node [right] {C}
%           ;
%         \end{circuitikz}
%       \end{subfigure}
%       \vspace*{0.25cm}
%       \mrule
%     \pause
%       \vspace*{0.25cm}
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         Compuerta NOT equivalente a negación booleana $\overline{A}$
%       \end{subfigure}
%       \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%         \centering
%         \begin{circuitikz}
%           \draw
%             node[american not port](notgate){}
%             (notgate.in) node [left] {A}
%             (notgate.out) node [right] {$\overline{\text{A}}$}
%           ;
%         \end{circuitikz}
%       \end{subfigure}
%       \brule
%   \end{table}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CIRCUITOS DIGITALES 2 MUX
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Marco Teórico: Circuitos Digitales}
%   Multiplexores
%   \only<1-2>{
%     \begin{figure}
%     \centering
%     \trule
%     \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%       \centering
%       \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
%         \begin{circuitikz}
%           \draw(0,0) node (inicio) {}
%           (inicio.center) -- ++(0,5) -- ++(2,-.5) -- ++(0,-4) -- ++(-2,-.5)
%           (inicio.center)
%           ++(0,1) node [right] {11$_2$}
%           -- ++(-1,0) node [left] {$d_3$}

%           (inicio.center)
%           ++(0,2) node [right] {10$_2$}
%           -- ++(-1,0) node [left] {$d_2$}

%           (inicio.center)
%           ++(0,3) node [right] {01$_2$}
%           -- ++(-1,0) node [left] {$d_1$}

%           (inicio.center)
%           ++(0,4) node [right] {00$_2$}
%           -- ++(-1,0) node [left] {$d_0$}
%           (inicio.center) ++(-1,-1.25) node (selec) {} node [left] {[$s_0$,$s_2$]}
%           (selec.center) -- ++(2,0) -- ++(0,1.5)
%           (selec.center) ++(.9,-.2) -- ++(.2,.4) ++(-.1,0) node [above] {2}

%           (inicio.center)
%           ++(2,2.5) -- ++(1,0) node [right] {z$_1$}
%           ;
%         \end{circuitikz}
%       }
%     \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%       \only<1>{
%         \hfill
%       }
%       \only<2>{
%       \centering
%         \begin{tabular}{rl}
%           $d_0$ & \texttiming{X 3D{A} 3D{B} 3D{C}}\\
%           $d_1$ & \texttiming{X 3D{1} 3D{2} 3D{3}}\\
%           $d_2$ & \texttiming{X 3D{D} 3D{E} 3D{F}}\\
%           $d_3$ & \texttiming{X 3D{4} 3D{5} 3D{6}}\\
%           $[s_0 s_1]$ & \texttiming{X 2D{11} 2D{00} 3D{10} 2D{01}}\\
%           \midrule
%           $z_1$ & \texttiming{X 2D{4} D{A}D{B} 2D{5}D{6} 2D{3}}
%         \end{tabular}
%         }
%       \end{subfigure}
%     \brule
%     \end{figure}
%   }
%   % \only<3>{
%   %   \begin{figure}
%   %     \centering
%   %     \trule
%   %     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/multiplexer4to1.pdf}
%   %     \brule
%   %   \end{figure}
%   % }
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CIRCUITOS DIGITALES LATCHES
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Marco Teórico: Circuitos Digitales}
%   Latches - Flip Flops
%   \begin{figure}
%     \centering
%     \trule
%       \centering
%       \only<1>{
%         \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/D-Type_Transparent_Latch.pdf}
%       }
%       \only<2>{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/D-Type_Flip-flop_Diagram.pdf}
%       }
%     \brule
%   \end{figure}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CIRCUITOS DIGITALES FLIP FLOPS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Marco Teórico: Circuitos Digitales}
%   Flip-Flop
%   \begin{figure}[H]
%     \centering
%     \trule
%     \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%       \resizebox{1\textwidth}{!}{
%         \begin{circuitikz}
%           \draw (0,0) -- ++(0,3) -- ++(2,0) -- ++(0,-3) -- ++(-2,0);
%           \draw (0,0) ++(0,.9) -- ++(.2,.1) -- ++(-.2,.1);
%           \draw (0,1) -- ++(-1,0) node [left] {\texttt{C}};
%           \draw (0,2) -- ++(-1,0) node [left] {\texttt{D}};
%           \draw (2,1) -- ++(1,0) node [right] {$\overline{\texttt{Q}}$};
%           \draw (2,2) -- ++(1,0) node [right] {\texttt{Q}};
%           \draw (1,3) node [below] {\texttt{FFD}};
%         \end{circuitikz}
%       }
%     \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
%       \centering
%       \only<1>{
%         \hfill
%       }
%       \only<2>{
%         \begin{tabular}{rl}
%           D & \texttiming{XLLLLHHLLH}\\
%           C & \texttiming{XHLHLHLHLH}\\
%           \midrule
%           Q & \texttiming{XXXLLLLHHL}\\
%           $\overline{\text{Q}}$ & \texttiming{XXXHHHHLLH}
%         \end{tabular}
%       }
%     \end{subfigure}
%     \brule
%   \end{figure}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CPU
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: CPU}

  \begin{figure}
    \centering
    \label{img:cpu:diagrama}
    \trule
    \only<1>{
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/CPU_block_diagram.pdf}
    }
    \only<2>{
      \includegraphics[width=.8\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/risc-v-machine.pdf}
    }
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CPU PIPELINE
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: CPU, \textit{Pipeline}}

  \begin{figure}
    \centering
    \trule
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/pipeline.pdf}
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CPU MEMORIAS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: CPU, Jerarquía de Memorias}

  \begin{figure}
    \centering
    \trule
      % \only<1>{
      %   \includegraphics[width=.7\textwidth,clip=true,trim={0 310 0 0}]{../TrabajoEscrito/imagenes/mem_hier.pdf}
      % }
      % \only<2>{
        \includegraphics[width=.9\textwidth,clip=true,trim={0 150 0 140}]{../TrabajoEscrito/imagenes/mem_hier.pdf}
    %   }
    %   \only<3>{
    %     \includegraphics[width=.7\textwidth,clip=true,trim={0 0 0 300}]{../TrabajoEscrito/imagenes/mem_hier.pdf}
    %   }
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO CPU CACHES
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: CPU, Cache}

  \begin{figure}
    \centering
    \trule
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
      \includegraphics{../TrabajoEscrito/imagenes/cache_types.tikz}
    }
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO RISC V
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: RISC-V}

  \begin{figure}
    \centering
    \trule
    \only<1>{
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/riscv-arch-insn-enc.pdf}
    }
    % \only<2>{
    %   \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
    %     {
    %       \footnotesize
    %       \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    %         \hline
    %         Register            & ABI Name            & Description        & Saver \\ \hline
    %         {\texttt{x0}}             & {\texttt{zero}}           & Hard-wired zero    & --- \\
    %         {\texttt{x1}}             & {\texttt{ra}}             & Return address     & Caller \\
    %         {\texttt{x2}}             & {\texttt{sp}}             & Stack pointer      & Callee \\
    %         {\texttt{x3}}             & {\texttt{gp}}             & Global pointer     & --- \\
    %         {\texttt{x4}}             & {\texttt{tp}}             & Thread pointer     & --- \\
    %         {\texttt{x5}}             & {\texttt{t0}}            & Temporary/alternate link register& Caller \\
    %         {\texttt{x6}}--{\texttt{7}}   & {\texttt{t1}}--{\texttt{2}}   & Temporaries        & Caller \\
    %         {\texttt{x8}}             & {\texttt{s0}}/{\texttt{fp}}    & Saved register/frame pointer & Callee \\
    %         {\texttt{x9}}             & {\texttt{s1}}            & Saved register     & Callee \\
    %         {\texttt{x10}}--{\texttt{11}} & {\texttt{a0}}--{\texttt{1}}   & Function arguments/return values & Caller \\
    %         {\texttt{x12}}--{\texttt{17}} & {\texttt{a2}}--{\texttt{7}}   & Function arguments & Caller \\
    %         {\texttt{x18}}--{\texttt{27}} & {\texttt{s2}}--{\texttt{11}}  & Saved registers    & Callee \\
    %         {\texttt{x28}}--{\texttt{31}} & {\texttt{t3}}--{\texttt{6}}   & Temporaries        & Caller \\
    %         \hline
    %       \end{tabular}
    %     }
    %   }
    % }
    \only<2>{
      \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
        \setlength{\tabcolsep}{4pt}
          \begin{tabular}{p{1.2in}@{}p{0.8in}@{}p{0.8in}@{}p{0.6in}@{}p{0.8in}@{}p{1in}l}
          \\
          {\footnotesize $\quad$31\hfill 25$\quad$} &
          {\footnotesize $\quad$24\hfill 20$\quad$} &
          {\footnotesize $\quad$19\hfill 15$\quad$} &
          {\footnotesize $\quad$14\hfill 12$\quad$} &
          {\footnotesize $\quad$11\hfill 7$\quad$} &
          {\footnotesize $\quad$6\hfill 0$\quad$} \\
          \cline{1-6}
          \multicolumn{1}{|c|}{funct7} &
          \multicolumn{1}{c|}{rs2} &
          \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
          \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
          \multicolumn{1}{c|}{rd} &
          \multicolumn{1}{c|}{opcode} &
          tipo R \\
          \cline{1-6}
          \\
          \cline{1-6}
          \multicolumn{2}{|c|}{imm[11:0]} &
          \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
          \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
          \multicolumn{1}{c|}{rd} &
          \multicolumn{1}{c|}{opcode} &
          tipo I \\
          \cline{1-6}
          \\
          \cline{1-6}
          \multicolumn{1}{|c|}{imm[11:5]} &
          \multicolumn{1}{c|}{rs2} &
          \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
          \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
          \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
          \multicolumn{1}{c|}{opcode} &
          tipo S \\
          \cline{1-6}
          \\
          \cline{1-6}
          \multicolumn{4}{|c|}{imm[31:12]} &
          \multicolumn{1}{c|}{rd} &
          \multicolumn{1}{c|}{opcode} &
          tipo U \\
          \cline{1-6}
        \end{tabular}
      }
    }
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% MARCO TEORICO NEXYS 4 DDR
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Marco Teórico: Nexys 4 DDR }

  \begin{figure}
    \centering
    \trule
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/nexys4ddr-top.jpg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.45\textwidth}
      \only<1>{
        Nexys 4 DDR \\
        Artix-7 FPGA \\
        (No. Parte\\
        XC7A100T-1CSG324C)
      }
      \only<2>{
        \textit{Logic Slices}: 15,850 (4 \textit{LUTs} \\
        de 6 entradas \& 8 flip-flops)\\
        \\
        \textit{Block RAM}: 4,860 Kbits\\
        \\
        DDR2: 128 MiB\\
        \\
        \textit{Cellular RAM}: 16MB\\
      }
      \only<3>{
        \begin{itemize}
          \item VGA de 12-bit

          \item 2 pantallas de 4 dígitos de 7 segmentos

          \item 16 interruptores

          \item 4 botones

          \item 16 LEDs

          \item 2 LEDs tri-color
        \end{itemize}
      }
      % \only<4>{
      %   Alimentación\\
      %   USB\\
      %   5V (coaxial de 2.5mm)\\
      %   \\
      %   Nivel Lógico\\
      %   3.3V
      % }

    \end{subfigure}
    \brule
  \end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO PICORV32
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Desarrollo: PicoRV32}
  \begin{itemize}
    \item Realizado por: Clifford Wolf
    %\pause
    \item Lenguaje: Verilog, Ensamblador RISC-V, C.
    %\pause
    \item Implementa:  RV32E, RV32I, RV32IC, RV32IM, o RV32IMC.
    %\pause
    \item Licencia: ISC
    %\pause
    \item Última Actualización: 9 de Noviembre de 2018
    %\pause
    \item Además tiene un ejemplo completo de un SoC(System on Chip) y ejemplos para distintos ambientes de desarrollo, entre estos Vivado.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{Desarrollo: PicoRV32}

%   \texttt{
%     \noindent module picorv32 \#(\\
%       \only<2->{$\qquad$...\\}
%       \only<1>{
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_COUNTERS = 1,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_REGS\_DUALPORT = 1,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] TWO\_CYCLE\_COMPARE = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] TWO\_CYCLE\_ALU = 0,\\
%         }
%       \only<2>{
%         $\qquad$parameter [ 0:0] COMPRESSED\_ISA = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] CATCH\_MISALIGN = 1,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_PCPI = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_MUL = 0,\\
%       }
%       \only<3>{
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_FAST\_MUL = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_DIV = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] ENABLE\_IRQ = 0,\\
%         $\qquad$parameter [ 0:0] REGS\_INIT\_ZERO = 0\\
%       }
%       $\qquad$...\\
%     )
%   }
% \end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: PicoRV32}

  \texttt{
    \noindent module picorv32 (\\
      \only<2->{$\qquad$...\\}
      \only<1>{
        $\qquad$input clk, resetn,\\
        $\qquad$output reg trap,\\
        }
        \only<2>{
        $\qquad$output reg        mem\_valid,\\
        $\qquad$output reg        mem\_instr,\\
        $\qquad$input             mem\_ready,\\
        $\qquad$output reg [31:0] mem\_addr,\\
        $\qquad$output reg [31:0] mem\_wdata,\\
        $\qquad$output reg [ 3:0] mem\_wstrb,\\
        $\qquad$input      [31:0] mem\_rdata,\\
      }
      \only<3>{
        $\qquad$output reg        pcpi\_valid,\\
        $\qquad$output reg [31:0] pcpi\_insn,\\
        $\qquad$output     [31:0] pcpi\_rs1,\\
        $\qquad$output     [31:0] pcpi\_rs2,\\
        $\qquad$input             pcpi\_wr,\\
        $\qquad$input      [31:0] pcpi\_rd,\\
        $\qquad$input             pcpi\_wait,\\
        $\qquad$input             pcpi\_ready,\\
      }
      $\qquad$...\\
    )\\
  }

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO HERRAMIENTAS RISC-V
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}{Desarrollo: Herramientas RISC-V}
%   \begin{figure}
%     \only<1-2>{\begin{subfigure}{0.55\textwidth}}
%     \only<3>{\begin{subfigure}{0.35\textwidth}}
%       \tiny{
%         \noindent\texttt{
%           riscv32-unknown-elf-gcc-ranlib\\
%           riscv32-unknown-elf-nm\\
%           riscv32-unknown-elf-strip\\
%           riscv32-unknown-elf-cpp\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov\\
%           \only<2>{\large} riscv32-unknown-elf-gcc\only<2>{\tiny}\\
%           riscv32-unknown-elf-elfedit\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov-dump\\
%           riscv32-unknown-elf-objdump\\
%           riscv32-unknown-elf-g++\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov-tool\\
%           riscv32-unknown-elf-ranlib\\
%         }
%       }
%     \end{subfigure}
%     \only<1-2>{\begin{subfigure}{0.35\textwidth}}
%     \only<3>{\begin{subfigure}{0.55\textwidth}}
%       \tiny{
%         \texttt{
%           riscv32-unknown-elf-gcc-ranlib\\
%           riscv32-unknown-elf-nm\\
%           riscv32-unknown-elf-strip\\
%           riscv32-unknown-elf-cpp\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov\\
%           \only<3>{\large} riscv32-unknown-elf-objdump\only<3>{\tiny}\\
%           riscv32-unknown-elf-elfedit\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov-dump\\
%           riscv32-unknown-elf-objdump\\
%           riscv32-unknown-elf-g++\\
%           riscv32-unknown-elf-gcov-tool\\
%           riscv32-unknown-elf-ranlib\\
%         }
%       }
%     \end{subfigure}
%   \end{figure}
% \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO SIMULACION DEL SISTEMA
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Desarrollo: Simulación del Sistema}
  Para probar con Icarus Verilog

  \texttt{make test}
  \mrule
  \\
  \only<1>{
    \footnotesize{
      \texttt{
        ...\\
        vvp -N testbench.vvp\\
        lui..OK\\
        auipc..OK\\
        j..OK\\
        ...\\
        divu..OK\\
        rem..OK\\
        remu..OK\\
        simple..OK\\
        1st prime is 2.\\
        ...\\
        31st prime is 127.\\
        ...\\
        ALL TESTS PASSED.\\
      }
    }
  }

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO USANDO VIVADO
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Desarrollo: Usando Vivado}
  Para probar con Vivado
  \\
  \only<1>{
    1. Se simula:
    \\[.1in]
    \texttt{
      cd scripts/vivado\\
      make synth\_system\\
      make sim\_system
    }
    \\[.1in]
    Se obtiene
    \\[.1in]
    \texttt{
      Hello World! If you can read this message then\\
      the PicoRV32 CPU seems to be working just fine.\\
      TEST PASSED!
    }
  }
  \only<2>{
    2. Se adapta el código a un contador:
    \\[.1in]
    \texttt{
      repetir indefinidamente:\\
      $\quad$contador = 0\\
      $\quad$escribir a leds (numero++)\\
      $\quad$cuando (contador < limite)\\
      $\qquad$contador++
    }
  }
  \only<3>{
    3. Se adapta la memoria para escribir el dato del led, se mapea a la dirección \texttt{32'h1000\_0000}:
    \\[.1in]
    \texttt{
      if (mem\_la\_write \&\& mem\_la\_addr == 32'h1000\_0000) begin\\
      $\quad$out\_byte\_en <= 1;\\
      $\quad$out\_byte <= mem\_la\_wdata;\\
      end
    }
  }
  \only<4>{
    4. Se actualiza la localización de los pines:
    \\[.1in]
    \texttt{
      \# switch\\
        PACKAGE\_PIN V10 -> resetn\\
      \# leds\\
        PACKAGE\_PIN H17 -> out\_byte[0]\\
        PACKAGE\_PIN K15 -> out\_byte[1]\\
      ...
    }
  }
  \only<5>{
    5. Crear un proyecto en Vivado, generar el \textit{bitstream} y programar dispositivo.
    \begin{figure}
      \centering
      \begin{subfigure}{.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagenes/vivado_start.png}
      \end{subfigure}
      \begin{subfigure}{.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagenes/flow_nav.png}
      \end{subfigure}
    \end{figure}
  }

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO CREANDO UN PROYECTO
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Desarrollo: Punto de Cominenzo para Laboratorios}

  \begin{itemize}

    \only<1->{
      \item readme.md: instrucciones de uso.
    }
    \only<2->{
      \item scripts/: scripts en bash y en tcl.
      \only<2>{
        \begin{itemize}
          \item create\_project.sh: script para manejar scripts tcl.
          \item create\_project.tcl: script para crear proyecto en Vivado.
          \item program\_hw.tcl: script para programar un archivo .bit en la fpga.
          \item run\_project.tcl: script para correr síntesis, implementación y generar bitstream.
        \end{itemize}
      }
    }
    \only<3->{
      \item src/: fuentes del proyecto
      \begin{itemize}
        \item constraints/: archivos de localización de pines\\
        \only<3>{
        \begin{itemize}
          \item system.xdc: un archivo de localización de pines.
        \end{itemize}
        }
        \item firmware/: fuentes para generar instrucciones para el procesador\\
        \only<4>{
        \begin{itemize}
          \item system.xdc: un archivo de localización de pines.
          \item firmware.c: código c.
          \item firmware.lds: organización de la memoria.
          \item firmware.S: código ensamblador inicial.
          \item Makefile: Makefile para generar binarios.
          \item makehex.py: script para generar representacion hexadecimal del binario.
        \end{itemize}
        }
        \item PicoRV32/: proyecto PicoRV32 externo.
        \item verilog/: fuentes en verilog.
        \only<6>{
        \begin{itemize}
          \item system.v: el sistema incluye el procesador y otras partes para la implementación en la tarjeta de desarrollo
        \end{itemize}
        }
      \end{itemize}
    }
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO ONDAS SIMULADAS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Desarrollo: Ondas Simuladas}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/sim/sim1.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: Ondas Simuladas}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/sim/sim2.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: Ondas Simuladas}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{../TrabajoEscrito/imagenes/sim/sim3.png}
  \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DESARROLLO: LABORATORIOS
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Desarrollo: Laboratorio 1}
  \begin{itemize}
    \item Introducción a las herramientas.
    %\pause
    \item Creación de Proyecto en Vivado.
    %\pause
    \item Compilación de código C para RISC-V.
    %\pause
    \item Flujo de Trabajo en Vivado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: Laboratorio 2}
  \begin{itemize}
    \item Circuitos combinacionales.
    %\pause
    \item Desplegar números decimales en pantallas de 7 segmentos.
    %\pause
    \item Trabajando con operaciones en el procesador: multiplicación.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: Laboratorio 3}
  \begin{itemize}
    \item Circuitos secuenciales.
    %\pause
    \item Memorias Cache.
    %\pause
    \item Índices de desempeño: CPI, \textit{missrate}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desarrollo: Laboratorio 4}
  \begin{itemize}
    \item Periféricos en la tarjeta.
    %\pause
    \item Protocolo y puerto VGA.
    %\pause
    \item Interfaz de interrupciones en el procesador.
    %\pause
    \item Periférico adicional.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% CONCLUSIONES
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Conclusiones}
  \begin{itemize}
    \item Se ha mostrado los pasos que deben seguirse para realizar la síntesis y verificación de un diseño en las tarjetas de desarrollo Nexys 4 DDR.
    %\pause
    \item Se han realizado múltiples pruebas para verificar el funcionamiento esperado del procesador.
    %\pause
    \item Se ha propuesto una manera reproducible de sintetizar y programar el dispositivo.
    %\pause
    \item Se ha probado el sistema con dos herramientas distintas: Icarus Verilog y Vivado.
    %\pause
    \item Se ha elaborado una guía de instalación de Vivado y 4 prácticas de laboratorio para el curso Laboratorio de Circuitos Digitales.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% RECOMENDACIONES
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Recomendaciones}
  \begin{itemize}
    \item Seguimiento al desarrollo del curso.
    %\pause
    \item Utilizar memoria DDR en la tarjeta de desarrollo.
    %\pause
    \item Habilitar lectura de código en medios externos.
    %\pause
    \item Explorar otras implementaciones (además de PicoRV32).
    %\pause
    \item Agregar temas relevantes a la nota teórica.
  \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% RECOMENDACIONES
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{}
  \begin{center}
    ¡Muchas Gracias!
    %\pause

    Preguntas, Comentarios, Sugerencias
    %\pause

    Demostración
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}